<capitulo>Saslauthd</capitulo>

	O saslauthd é um serviço que prover uma interface de autenticação,
tornando os aplicativos independentes do acesso a base de validação de
usuários e senhas.

    Comumente utilizado em conjunto com serviços de correio, estando
disponível a qualquer software que necessite validar usuários. O saslauthd
tem suporte a validar usuários através de vários métodos, <i>authentication
mechanisms</i>, dentre os mais utilizados estão LDAP, MySQL, PostgreSQL,
Kerberos e PAM.

    O diagrama a seguir contém os componentes relacionados, como o serviço
em si, os módulos, arquivos de configuração, socket de conexão e acesso a
diferentes bases de dados.

<figura>
    <tamanho>0.9</tamanho>
    <arquivo>imgs/saslauthd-1</arquivo>
    <legenda>Topologia do saslauthd<citar>saslauthd</citar></legenda>
    <nome>fig:saslauthd-1</nome>
</figura>

<subsecao>Instalação</subsecao>

	A instalação é realizada a seguir:

<comando>
	# aptitude install sasl2-bin libsasl2-modules
</comando>

<subsecao>Parâmetros de inicialização</subsecao>

	Após a instalação do saslauthd, o serviço de autenticação não será ativado.
É necessário definir o método de autenticação no arquivo /etc/default/saslauthd,
e a variável START=yes, conforme indicado abaixo:

<comandoNumerado>
START=yes
DESC="SASL Authentication Daemon"
NAME="saslauthd"
MECHANISMS="ldap"
MECH_OPTIONS=""
THREADS=5
OPTIONS="-c -m /var/run/saslauthd"
</comandoNumerado>

<subsecao>Configuração</subsecao>

	Alguns métodos de autenticação como "pam" e "shadow" não dependem de
configurações adicionais, outros como a autenticação em "ldap" e "mysql",
necessitam de parâmetros de configuração que devem ser especificados no
rquivo /etc/saslauthd.conf.

<comandoNumerado>
ldap_servers: ldap://127.0.0.1
ldap_port: 389
ldap_version: 3
ldap_search_base: o=4Linux
ldap_auth_method: bind
ldap_filter: (&(objectClass=inetOrgPerson)(mail=%u@%d))
</comandoNumerado>

<subsecao>Autenticação</subsecao>

	O comando testsaslauthd deve ser utilizado para testar autenticação dos usuários da base ldap.
	Inicialize o saslauthd com o seguinte comando:
<comando>	
	# /etc/init.d/saslauthd start
</comando>

	Teste a autenticação com o seguinte comando:
<comando>
	# testsaslauthd -u usuario -r 4linux.com.br -p senha
</comando>

	Se o resultado for 0: OK "Success.", o saslauthd esta configurado corretamente, caso contrário reveja as configurações.
